# Файлы и изображения

Все файлы размещаются в папке сайта **[ROOT]/site/[ID_SITE]/src** совместно с иным контентом.
Возможно использование вложенных папок. Для загрузки файла используется ссылка вида:
```
[PROTOCOL]://[MY_SYTE]/[FILE_PATH]/[FILE_NAME]
```
или в относительной нотации:
```
[PATH]/[ID_IMAGE]
```
где:
- PROTOCOL - Протокол https или http
- DOMAIN - доменное имя
- PATH - путь до файла относительно папки хранения контента **src**
- ID_IMAGE - имя файла с расширением

Таким образом устанавливается соотствие между корнем сайта и папкой **src**.

Например для сайта **mysite** c доменным именем **mysite.com** загрузка файла **robots.txt** будет выполнена по ссылке
**https://mysite.com/robots.txt** из файла **[ROOT]/site/mysite/src/robots.txt**.

Загрзука файлов из папки доступна всем клиентам. Следовательно любой клиент по ссылке может получить любой шаблон.
Например ссылка <a href="https://pusa.dev/js/pusa.js" target="_blank">https://pusa.dev/js/pusa.js</a>
вернет исходный код Pusa в оригинальном виде. Файлы будут возвращены без дополнительной обработки.

## Изображения

Обрабатываемыми изображениями являются файлы со следующими расширениями:

- jpg
- jpeg
- png
- bmp
- gif

## Запрос изображений

Запрос изображений ничем не отличается от запроса иных файлов. Дополнительно к изображениям моежт быть
передан набор URL ключей для трансформации изображений.

Запросы могут выглядеть следующим образом:

![](https://pusa.dev/PusaLogo.png?scalex=64)
https://pusa.dev/PusaLogo.png?scalex=64

![](https://pusa.dev/PusaLogo.png?scalex=64&colorize=0000007C)
https://pusa.dev/PusaLogo.png?scalex=64&colorize=FFFFFF7C

### Аргументы трансформации изображений

Обработка выполняется на основе параметров URL запроса.

- &scalex - целочисленная ширина картинки в пикселах, если высота не задана то сохраняется аспект изображения
- &scaley - целочисленная высота картинки в пикселах, если ширина не задана то сохраняется аспект изображения
- &colorize - hex значние колоризации и альфаканала в формате RGBA, где компоненты цвета и альфаканал заданы в интервале от 00 до FF.
Пример &colorize=FFFFFF7C вернет полупрозрачное изображение.

Аргументы могут быть расширены, однако принципиальное значение имеет только разрешение, так как прямо влияет на размер возвращаемгого файла.
Все иные трансформации рекомендуется выполнять средствами CSS.

В случае, если файл не является графическим, он будет возвращен в незменном виде.

### Кэширование изображений

Для запрошенных изображений создается файловый кэш **[ROOT]/site/[ID_SITE]/cach/[TRIPLE]/[FILE]/language_en/[ARGIMENTS]** где:
- TRIPLE - путь, полученный из первых символов имения файла. Наприме **Apple.png** будет представлен как **/A/p/p/Applie.png**.
- FILE - оригинальное имя файла.
- ARGUMENTS - список аргументов для построения кэша.

Сборка кэша осуществляется модулем [file.php](php/web/web_file.php).

Кэш может быть удален администратором сервера в любой момент.
